### 通向罗马之路（1）

#### The Roman Commune 罗马公社

诸侯们在1152年3月10日巴巴罗萨加冕后的第二天上午便决定，除非教宗尤金三世邀请巴巴罗萨前往，不然他们不会主动继续康拉德原计划的意大利远行，向罗马进军以加冕为罗马皇帝。而且教宗还没有像他在1152年5月17日承认巴巴罗萨当选的信中承诺的那样，派遣一名特使前往德意志。在10月13日维尔茨堡举行的集会上，弗赖辛的奥托记载，诸侯们在听闻阿普利亚流亡者悲惨的哀求后还是决定在未来两年内前往意大利。他们可能还从同在维尔茨堡的比亚恩德拉泰伯爵吉多（Count Guido of Biandrate）那里了解到了更多帝国在意大利面临的情况，特别是罗马公社很可能进一步激进化的危险情况。

受伦巴第同盟的启发，1143年罗马人民夺取了教宗在罗马的行政机构，并建立了一个人民议会，他们用了一个古老的称号自称——“元老院”。罗马城的乡绅们在1144年用自己推选的行政长官取代了教宗之前委任的执政官，他们称他为“大元老（patrician）【我寻思这个词原本是贵族的意思，但在这里我到底咋翻译啊……】”，他成为城市的实际统治者。根据奥托的说法，“罗马人强迫所有伟大和高贵的公民服从于这位大元老，并且摧毁了很多塔楼与建筑，还洗劫了枢机主教和神职人员的住宅，掠夺了大量的战利品。”1145年2月15日尤金三世当选为教宗，但他无法实现对罗马城的有效控制，他统治期间的大部分时间都在罗马城之外度过。1145年底或1146年初，布雷西亚的福音派改革家阿诺德来到了这座城市。根据奥托的说法，他提倡：“无论是拥有财产的教士，还是拥有诸侯行政权力的主教，都不能在任何情况下得到救赎。那些东西【指财产和权利】应归属世俗诸侯，应由他们授予，而教会仅仅是拥有使用权。”阿诺德的这番言论为罗马人发动世俗上的战争提供了一个宗教理由。

作为对抗拜占庭和康拉德联盟的重要环节，1149年，西西里的罗杰曾向尤金三世提供军队协助他与罗马人民作战。几个世纪以来第一次在文献里又出现了这一古老的称呼——“元老院和罗马人民（senate and Roman people）”，大约是在初夏，他们给康拉德写了一封信，用恭敬的语言抗议康拉德无视他们以前的诉求。作为国王的忠实臣民，他们恢复了元老院制度，“以复兴罗马帝国” ，与斯陶芬家族对帝国复兴的期望相吻合，“使它恢复到君士坦丁和查士丁尼时代的状态，那时他们以元老院的形式联合罗马人民的力量将整个世界掌握在他们手中……”出于对康拉德的忠诚，他们已经惩罚了那些挑战他权威的人：罗马贵族、“西西里人”以及教宗。他们还提醒康拉德罗马教廷给他的前任们造成了“巨大的弊端”。罗马人正在忍受国王敌人的攻击，敌人们试图“阻止他们为皇帝戴上冠冕。”他们邀请康拉德尽快前往罗马并在此永久定都。“罗马是万城之首，如果能够消除神职人员所造成的一切长在，在这里统治整个意大利和德意志王国将比你所有的前任都更加自由。”毫无疑问，康拉德以及后来的巴巴罗萨都拒绝接受这种人民主权的主张，拒绝接受任何皇帝的权威来自罗马人民的观念；但奥托和维巴尔德都认为这封信很重要——或者说很怪异，所以才将其保留下来。最后，尤金三世一直都不愿意与西西里的罗杰结盟来一同反对康拉德。教宗于1149年11月回到罗马，并和罗马人民重新签订了他们之间的条约。罗马人民重新承认教宗的权威以及向他交税，反之他也承认了元老院的存在。

到了1149年末，“元老院的某位成员，国王最忠实的仆人”曾写信给康拉德，称他为“世界上最显赫最辉煌的领主。”作者自称曾在元老院和其他地方为了提升康拉德的境界东奔西走劳苦功高，因此他希望国王立即到罗马来，在教宗和元老院之间进行调停，并来保护罗马人民公社。自格里高利一世至格里高利七世，只有得到康拉德【即所有罗马人的国王/皇帝】的承认教宗才能正式就职。这封信的作者在最后说道：“世界上的任何战争与谋杀都不应由神职人员们发起，因为他们不能既拿刀剑又持圣杯，他们只应该去传教，去用善行来践行他们的道义，而决不允许他们在世上挑起混乱与争斗。因此，这位“匿名的元老院成员”即便不是想要发起改革的本人，也应该是布雷西亚的阿诺德的信徒。

康拉德并没有完全忽视这些来自罗马人民团体的示好。诸侯们在1151年9月17日于维尔茨堡同意国王远赴罗马后，它曾派遣科隆大主教阿诺德、维巴尔德和维尔茨堡的帝国公证人亨利去面见这些罗马人民的领袖以及教宗尤金三世，以进行一些必要的安排。康拉德曾感谢罗马人民在他从第二次十字军东征归来后寄给他的信，在心中这些罗马人既表达了对他个人的忠诚，也表达了对帝国改革的热忱。不过康拉德的信中并没有提到公民们在皇帝选举时可以发挥任何作用，甚至也没有提到作为帝国首都的罗马，以及元老院在其中究竟扮演怎样的作用；但他说“所有的罗马公民，无论尊贵或卑贱”，以及城市的总督、执政官等都可以看做罗马的贵族阶级。康拉德承认罗马乡绅阶级的权利，并愿意将他与教宗在罗马的权利与他们分享。使节们似乎与尤金三世就他和罗马人皇帝在永恒之城各自的权利达成了口头上的和解，因为教宗在1152年1月27日召见德意志诸侯们 参加远征时曾称罗马为“皇都”；5月17日，他曾向巴巴罗萨表示希望他能够遵守其叔叔对教宗以及罗马教廷的承诺。与康斯坦茨条约不同的是，在14个月后，没有任何迹象表明康拉德同意教廷镇压罗马人民公社，也没有放弃自己单独与罗马人民谈判。

尤金三世在罗马至停留到1150年春。他后来再次与罗杰发生了矛盾，因为罗杰在1151年复活节将其子威廉加冕为西西里国王，而没有去征得他在封建名义上的领主——教宗的同意。因此，尤金三世在1152年与罗马人民公社和西西里的罗杰打交道时，需要巴巴罗萨的协助。

巴巴罗萨在1152年春当选的消息和康拉德之前一样，也告知了罗马城以及教宗，这引起了一位名叫维泽尔——生活在罗马的阿诺德的德意志人追随者的反对。他的回应与先前恭敬的语气有着明显的不同，说明在这期间，罗马公社的运动或者部分罗马人的态度变得激进了起来。维泽尔深思熟虑地对巴巴罗萨进行了暗讽，他对巴巴罗萨的称呼不是国王或皇帝，而是“clarissimus”即“最著名的”，一个古典晚期对参议院的称呼。但这一举动非常的不明智，因为罗马人的生计之前依靠教廷，而他们又缺乏意大利北部城邦的财力，很难承受疏远国王的代价。维泽尔只是祝贺巴巴罗萨被自己的人民选为国王，但没有提罗马人的国王，更不用说皇帝。然后他斥责巴巴罗萨听从教士阶级的建议，把神权和皇权混为一谈，而且还通知教宗他的当选。国王没有征求罗马的意见，“这座神圣的城市，世界之花，所有皇帝的创造者和母亲”，也没有“像一个儿子一样那么尊敬自己的母亲”去征求城市里的贵族们的意见去确认他的当选。他应该将罗马城【即罗马人民】而不是教会当做自己真正的母亲。直到现在，巴巴罗萨的前任们还被“异端和叛教的教士以及虚伪的僧侣”传唤至罗马，这些人使教会和使节陷入混乱。在一系列对圣经的引用中，维泽尔指出，教宗应该是圣彼得那样的圣人，以此来警告那些曾经使世界陷入混乱并且肆意挥霍财富的教宗。然后他直接开始攻击君士坦丁的捐赠（Donation of Constantine），这是根据帝国宪章授予教宗西尔维斯特一世的一种赎买圣职（simoniacal）的特权。这种捐赠在罗马被视为谎言和异端邪说，即便是最低贱的工人和几女也能反驳最有学问的人关于其有效性的论点。
